# Контрольная работа
## Тема №2 «Пожаровзрывобезопасность»

## 34. Основные нормативно-правовые и нормативные документы в области пожарной безопасности.

* ФЗ-69 **«О пожарной безопасности»**
* ФЗ-123 **«Технический регламент о требованиях пожарной безопасности»**
* Постановление Правительства ПП-390 **«О противопожарном режиме»**

##

## 35. Физико-химические основы горения (концентрация горючего, стехиометрическая концентрация, скорость горения).

**Горение** - (экзотермическое окислительное) **взаимодействие горючего с окислителем**

**Условия горения** = **Горючая среда** (Горючее + Окислитель) + **Источник зажигания**

Типы смесей по **концентрации горючего**:

* Богатая (Горючего > Окислителя)
* Бедная (Горючего < Окислителя)
* **Стехиометрическая** (Специальное соотношение)
    * По уравнению химической реакции
    * По химической формуле

Виды горения по **скорости протекания**:

* **Диффузионное** (Пожар) - **меньше скорости звука**
* **Дефлаграционное** - **близка к скорости звука**
* **Детонационное** (Взрыв) - **превосходит скорость звука**

## 

## 36. Методы определения стехиометрической концентрации горючего вещества в воздухе.

Стехиометрический коэффициент
**β** = П**c** + (П**h** - П**x**) / 4 - П**o** / 2, где:

* П**с** - Число атомов **углерода**
* П**h** - Число атомов **водорода**
* П**x** - Число атомов **галогена**
* П**o** - Число атомов **кислорода**

С**ст** = 100 / (1 + 4.84 * **β**)

##

## 37. Основные показатели пожаровзрывоопасности веществ и материалов.

1. **Агрегатное состояние**
2. **Группа горючести**:
    * **Негорючие** - не горит в воздухе
    * **Трудногорючие** - не горит после удаления источника горения
    * **Горючие** - горит в воздухе
3. **Температура вспышки** - наименьшая температура, при которой **пары над поверхностью вещества способны вспыхивать в воздухе** под воздействием источника зажигания.
4. **Температура воспламенения** - наименьшая температура, при которой **пары над поверхностью горючего выделяются с такой скоростью, что наблюдается воспламенение** под воздействием источника зажигания.
5. **Температура самовоспламенения** - наименьшая температура горючего, при которой **возникает пламенное горение** или взрыв.
6. **БЭМЗ (Безопасный экспериментальный максимальный зазор)** - **зазор** между [фланцами](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A4%D0%BB%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%86) оболочки, **через который не происходит передача взрыва из оболочки в окружающую среду**.
7. **МВТ (Минимальный ток воспламенения)** = **минимальный ток воспламенения газа (пара)** / **минимальный ток воспламенения метана**

##

## 38. Опасные факторы пожара и взрыва и их характеристика.

Первичные:

* **Пламя** и искры
* **Тепловой поток**
* **Повышенная температура окружающей среды**
* Токсичные **продукты горения**
* **Дым**
* **Пониженная концентрация кислорода**
* Воздушно-**ударная волна и осколки** взрывных устройств 

Вторичные:

* **Осколки** аппаратов, агрегатов и конструкций
* Токсические и биологически **опасные микроорганизмы**
* Электрический **ток**

##

## 39. Взрыв, определение, классификация, показатели энергии взрыва.

**Взрыв** – **Мгновенное изменение** физико-химического состояния вещества, **приводящее к механическому воздействию** на окружающую среду.

**Классификация**:

1. По способу **выделения энергии**:
    * **Ядерный** - **выделение энергии, заключенной в ядрах**
    * **Химический** - **взаимодействие горючих веществ с окислителями**
    * **Физический** - **смешивание веществ с разной температурой**
    * **Механический** - **сильный удар** (Пр: метеорит)
    * **Лазерный** - **концентрация энергии в определенной «точке»**
2. По характеру **воздействия на окружающую среду**:
    * **Фугасный - в разные стороны**
    * **Кумулятивный** - **направленный**
    * **Объемный** - **в закрытых помещениях**, туннелях и т.д.
3. По **скорости протекания** реакции:
    * **Дефлаграционный** - **до звуковой** скорости
    * **Детонационный взрыв** - **сверх звуковой** скорости

**Показатели энергии взрыва**:

1. **Тротиловый эквивалент** - количество **тротила / кг** вещества
2. **Теплота взрыва** - количество **энергии взрыва / кг** вещества
3. **Скорость детонации** - **скорость горения** по взрывчатому веществу
4. **Избыточное давление** - **давление взрыва** определенной массы **вещества в воздухе**

##

## 40. Взрывчатые вещества, классификация, виды инициирующих и бризантных взрывчатых веществ.

**Взрывчатые вещества** – смеси или **вещества, способные производить взрыв** (под влиянием внешних воздействий)

**Классификация ВВ**:

1. По **агрегатному состоянию**:
    * **Твердые**
    * **Жидкие**
    * **Газообразные**
    * **Аэровзвеси** (пыль, туман)
2. По **составу**:
    * **Индивидуальные** химические **соединения**
    * **Механические смеси**
3. По **применению**:
    * **Инициирующие**
    * **Бризантные**

**Инициирующие** - **повышенная чувствительность к внешним воздействиям** и применяются для снаряжения инициирующих средств.

* Азид свинца - белый кристаллический порошок
* Гремучая ртуть - белый или серый порошок
* Тетразен - желтоватые кристаллы
* Тринитрорезорцинат свинца (ТНРС) – золотисто-желтые, темнеющие на воздухе кристаллы

**Бризантные** - при взрыве **производят разрушение среды**, соприкасающейся с зарядом

* **Повышенной** мощности
    1. Тетранитропентаэритрит **(ТЭН)** - белое кристаллическое вещество
    2. **Гексоген** - белый кристаллический порошок
    3. **Тетрил** - белый или светло-желтый кристаллический порошок
* **Нормальной** мощности
    1. **Тротил** - кристаллическое светло-желтое вещество
    2. **Пластит** - смеси бризантного ВВ с пластифицированными добавками
    3. **Пикриновая кислота** - твердое кристаллическое вещество светло-желтого цвета
* **Пониженной** мощности
    1. **Аммиачно-селитренные**:
        * Аммониты
        * Водонаполненные
    2. **Нитроглицериновые**:
        * Нитроглицерин
        * Динамит
    3. **Перхлоратные**

## 

## 41. Порядок выделения бюджетных ассигнований на ликвидацию последствий чрезвычайных ситуаций.
Выделяются из резервного фонда Правительства РФ на ликвидацию чрезвычайных ситуаций:
1. Природного и техногенного характера
    * Федеральной
    * Межрегиональной
    * Региональной
2. Социального характера:
    * Террористические акты
    * Компенсационные выплаты физическим и юридическим лицам, пострадавшим в ЧС

Порядок выделения бюджетных ассигнований:

1. Органы исполнительной власти (Федеральные и субъектов) обращаются в Правительство РФ для выделения бюджетных ассигнований на ликвидацию ЧС **(не позднее 1 месяца)**
2. Правительство РФ поручает органам исполнительной власти подготовить документы для обоснования выделения средств
3. Органы исполнительной власти предоставляют в МЧС России документы, обосновывающие размер запрашиваемых ассигнований **(не позднее 1 месяца с даты подписания поручения Правительства)**
4. После рассмотрения документов МЧС России вносит в Правительство РФ предложения **(не позднее 3 месяцев с даты подписания поручения Правительства)**
5. Выносится решение Правительства на выделение бюджетных ассигнований

##

## 42. Бризантные взрывчатые вещества, их классификация, характеристика тротила и гексогена.

**Бризантные взрывчатые вещества** способны производить при взрыве разрушение среды, непосредственно соприкасающейся с зарядом.

* **Повышенной** мощности
    1. Тетранитропентаэритрит (ТЭН)
    2. Гексоген
    3. Тетрил
* **Нормальной** мощности
    1. Тротил
    2. Пластит
    3. Пикриновая кислота
* **Пониженной** мощности
    1. Аммиачно-селитренные:
        * Аммониты
        * Водонаполненные
    2. Нитроглицериновые:
        * Нитроглицерин
        * Динамит
    3. Перхлоратные ВВ

**Тротил** - **кристаллическое светло-желтое вещество.** Применяется для **подрывных работ и снаряжения боеприпасов.**

Взаимодействие приводит к **поражению печени**, вплоть до тяжелых токсических 
гепатитов.

**Характеристики**:

1. Теплота взрыва – 4,19 МДж/кг
2. Скорость детонации – 7000 м/с
3. Температура вспышки – 290°С
4. Температура плавления – 80°С
5. Плотность – 1,6 г/см^3

**Малочувствителен** к удару, трению и тепловому воздействию 

**Гексоген** – **белый кристаллический порошок.** Применяется для **снаряжения боеприпасов, изготовления детонаторов** для взрывчатых работ, в основном в смеси с тротилом, 
алюминием, аммиачной селитрой или с добавкой флегматизаторов.

При попадании внутрь **поражает центральную нервную систему.** При хронических действиях вызывает **нарушение кровообращения и малокровие**. 

**Характеристики**:

1. Теплота взрыва – 5,4 МДж/кг
2. Скорость детонации – 8350 м/с
3. Температура вспышки – 230°С. 
4. Плотность – 1,7 г/см^3

**Детонирует при простреле пулей**.

##

## 43. Взрывоопасные среды, классификация и характеристика.

**Взрывоопасные среды** – это **смесь горючего вещества с окислителем**, которая может взрываться.

1. **Парогазовые смеси**
    * Подразделяются на **категории**:
        * I – Метан
        * II – Не метан
    * Подразделяются на **группы** (в зависимости от температуры самовоспламенения):
        * Т1 - > 450 °С
        * Т2 - > 300 °С
        * ТЗ - > 200 °С
        * Т4 - > 135 °С 
        * Т5 - > 100 °С
        * Т6 - > 85 °С
2. **Перегретые жидкости**
    * Давление паров превышает атмосферное
    * По разрушающему эффекту подобны взрывам сосудов со сжатыми газами
3. **Сжатые газы**
    * При взрывах сосудов под давлением возникают сильные ударные волны и большое число осколков
    * Может сопровождаться образованием парового облака с последующим его взрывом
4. **Пылевоздушные смеси**
    * Взрыв происходит при мгновенном соединении горючей части пыли с кислородом
    * Выделяется много газообразных продуктов, которые образуют взрывную волну
    * Опасность взрыва зависит от размера частиц пыли и содержания кислорода в системе

##

## 44. Организация работы по обследованию технического состояния объектов, пострадавших в чрезвычайных ситуациях.

Обследование **производится специалистами Федерального агентства по строительству и жилищно-коммунальному хозяйству (Росстрой)** в присутствии (если это возможно) собственника объекта.

**На основании представленных предварительных данных**, комиссия Росстроя **проводит обследования пострадавших объектов**, выявляет техническое состояние конструктивных элементов объекта, и **определяют степень их повреждения.**

По результатам обследования **составляется акт в двух экземплярах**. Акты подписываются руководителем комиссии и владельцем объекта (если присутствовал)

1. Один экземпляр акта **остается в деле комиссии Росстроя**
2. Второй экземпляр **передается межведомственной комиссии**

На основании решения межведомственной комиссии **составляются списки**:

1. Объектов, **подлежащих восстановлению**
2. Объектов, **неподлежащих восстановленю**
3. **Граждан, лишившихся жилья**

##

## 45. Правила диагностики ожоговой поверхности (правило «ладони», правило «девяток»).
    
Определение площади поражения является **важным условием для построения схемы лечения**.

**Правило ладони** - **площадь ладонной поверхности ~ 1% площади тела** хозяина.

**Правило девяток** - все тело человека делится на сегменты, кратные девяти:

* 9%  Голова и шея
* 9%  Рука
* 18% Нога
* 18% Грудь
* 18% Спина
* 1%  Промежность

##

## 46. Назначение, функции и структура системы пожарной безопасности объекта.

**Система обеспечения пожарной безопасности организации** (СОПБО) – силы, средства и меры для борьбы с пожарами.

**Основные функции**:

* **Организационно-правовое регулирование**
* Организация **пожарной охраны**
* Осуществление **мер пожарной безопасности**
* Проведение **противопожарной пропаганды** и **обучение** работников
* Информационное, материальное и проч. **обеспечение**
* **Тушение пожаров** и **проведение аварийно-спасательных работ**

**Структура**:

1. **Организационно-технические мероприятия**
    * **Оценка соответствия** объекта защиты требованиям пожарной безопасности
    * **Организационно-распорядительные документы** по пожарной безопасности
    * **Обучения работников** организации в области пожарной безопасности
    * Организация **пожарной охраны** предприятия
    * Организация и поддержание **систем противопожарной защиты и предотвращения пожаров**
2. **Система противопожарной защиты** - **мероприятия и средства для защиты людей и имущества** от пожара
    * **Снижение динамики** нарастания опасных факторов пожара
    * **Эвакуация людей и имущества** в безопасную зону
    * **Тушение** пожара
3. **Система предотвращения пожаров** - **мероприятия и средства, для исключающих возможности возникновения пожара**
    * Образования **горючей среды**
    * Образования **источников зажигания в горючей среде**

## 

## 47. Пожарно-техническая классификация зданий и помещений.

Критерии пожарно-технической классификации:

1. Степень **огнестойкости**
2. **Класс конструктивной** пожарной опасности
3. **Класс функциональной** пожарной опасности

**Огнестойкость** здания - **сопротивляемость воздействию и распространению пожара**

**Степень огнестойкости** здания - характеристика, определяемая пределами огнестойкости конструкций, принимаемых для строительства. 

**Пределы огнестойкости конструкций** устанавливаются **по времени достижения** признаков:

1. Потеря **несущей способности** (R)
2. Потеря **целостности** (Е)
3. Потеря **теплоизолирующей способности**
    * Вследствие повышения температуры (J)
    * По плотности теплового потока (W)

Класс **конструктивной** пожарной опасности - **степень участия строительных конструкций в развитии пожара** и образовании опасных факторов пожара.

Классификация конструкций **по пожарной опасности**:

1. **К0** - Непожароопасные
2. **К1** - Малопожароопасные
3. **К2** - Умереннопожароопасные
4. **К3** - Пожароопасные

Класс **конструктивной** пожарной опасности здания определяется:

* **Этажностью** здания
* Классом **пожарной опасности строительных конструкций**
* Пожарной опасностью происходящих в нем технологических процессов.

**Класс функциональной пожарной опасности** - определяется назначением и особенностями экплуатации здания:

1. **Ф1** - Здания, предназначенные для постоянного проживания и временного пребывания людей
2. **Ф2** – Здания зрелищных и культурно-просветительных учреждений 
3. **Ф3** – Здания организаций по обслуживанию населения 
4. **Ф4** – Здания научных и образовательных учреждений, органов управления 
5. **Ф5** – Здания производственного и складского назначения

##

## 48. Категорирование помещений по взрывопожарной и пожарной опасности.

По пожарной и взрывопожарной опасности помещения подразделяются **категории**:

1. **А** - **повышенная взрывопожаро**опасность
    * **горючими газами**
    * **легковоспламеняющимися жидкостями**
2. **Б** - **взрывопожаро**опасность
    * **горючей пылью или волокнами**
    * **горючими жидкостями**
3. **В1-В4** - **пожаро**опасность
    * **горючими и трудногорючими жидкостями**
    * **горючими и трудногорючими твердыми** материалами
    * **веществами, способными только гореть** при взаимодействии друг с другом
4. **Г** - **умеренная** **пожаро**опасность
    * **негорючими веществами** в горячем или расплавленном состоянии, с выделением лучистого тепла или искр при обработке
    * **веществами, которые сжигаются в качестве топлива**
5. **Д** - **пониженная пожаро**опасность
    * Помещения, в которых находятся негорючие вещества и материалы в холодном состоянии.

**Категории зданий** по пожарной и взрывопожарной опасности **определяются исходя из долей площади помещений разных категории** опасности в этом здании.

##

## 49. Классы и подклассы пожаров, характеристика огнетушащих средств.

**Классификация пожаров**:

* **А** - Горение **твердых** веществ	
    * **А1** - С тлением
    * **А2** - Без тления
* **В** - Горение **жидких** веществ
    * **В1** - Нерастворимых в воде
    * **В2** - Растворимых в воде
* **С** - Горение **газообразных** веществ
* **D** - Горение **металлов**
    * **D1** - Легких но не щелочных
    * **D2** - Щелочных
    * **D3** - Металлосодержащих соединений
* **E** - Горение **электроустановок**
* **F** - Горение **радиоактивных материалов** и отходов

**Характеристика огнетушащих средств**:

1. **Вода** (охлаждающий эффект):
    * Высокая температура парообразования
    * Большая плотность
    * Электропроводность
    * Высокая температура замерзания
2. **Воздушно-механические и химические пены** (изолирующий эффект):
    * **Кратность** - отношение объема пены к объему образующего раствора
    * **Стойкость** - продолжительность распада
3. **Инертные газы** (разбавляющий эффект), например **Диоксид углерода** 
    * Тяжелее воздуха
    * Не имеет запаха
    * Плотность составляет ~2кг/м^3
    * Из **1кг углекислоты** можно получить **506л углекислого газа** 
4. **Порошковые составы** - мелкоизмельченные минеральные соли с различными добавками
    * Позволяют гасить пожар в течение нескольких секунд при незначительных удельных расходах
    * Необходимо защищать органы дыхания
5. **Галогенпроизводные углеводороды**
    * Понижает скорость горения
    * Разрушает озоновый слой

##

## 50. Основные причины пожаров, основные способы прекращения горения.

**Причины пожаров**:

1. **Искры** при коротких замыканиях, **нагревания электросетей** и электрооборудования
2. **Тепло при трении** подшипников, дисков, ременных передач, **при выходе газов под высоким давлением** через малые отверстия
3. **Искры от ударов, обработки металлов**
4. **Тепло при химическом взаимодействии**, **самовозгорание** веществ

Способы **прекращения горения**:

* **Охлаждение** зоны горения или горящего вещества
* **Разбавление** реагирующих веществ
* **Изоляция** реагирующих веществ от зоны горения
* Химическое **торможение реакции** горения

## 

## 51. Система предотвращения пожаров организации, функции и основные способы предотвращения пожаров.

**Система предотвращения пожаров** – мероприятия и технические средства, **исключающие возможность возникновения пожара** в организации

**Способы предотвращения** пожаров:

1. **Исключение образования горючей среды**
    * Применение **негорючих веществ**
    * **Ограничение массы и объема** горючих веществ
    * Использование наиболее безопасных **способов размещения** горючих веществ
    * **Изоляция горючей среды** от источников зажигания
    * Поддержание **безопасной концентрации** окислителя и горючих веществ
    * Поддержание **безопасной температуры и давления**
    * **Автоматизация** обращения горючих веществ
    * **Изоляция пожароопасного оборудования**

2. **Исключение образования в горючей среде источников зажигания**
    * Применение **соответствующего электрооборудования** для пожароопасных и взрывоопасных зон
    * **Защитное отключение** электроустановок
    * **Исключение образования статистического электричества**
    * **Молниезащита** зданий
    * Поддержание **безопасной температуры нагрева** веществ
    * **Исключение контакта с воздухом самовоспламеняющихся** веществ

##

## 52. Система противопожарной защиты объекта, основные способы противопожарной защиты людей на объекте.

**Система противопожарной защиты** - мероприятия и технические средства **для защиты людей и имущества от пожара**

Основные **задачи**:

1. **Снижение динамики** нарастания опасных факторов пожара
2. **Эвакуация людей и имущества** в безопасную зону
3. **Тушение** пожара

Способы **противопожарной защиты людей**:

1. Сооружения с **требуемыми противопожарными свойствами**
2. **Эвакуационные пути**
3. **Системы обнаружения пожара**, оповещения и управления эвакуацией людей
4. **Системы коллективной и индивидуальной защиты**
5. **Система противодымной защиты**
6. **Первичные средства пожаротушения**
7. Автоматические **установки пожаротушения**
8. **Ограничение распространения** пожара
9. **Пожарная охрана**

##

## 53. Классификация, устройство, маркировка, и принцип действия огнетушителей.

**Классификация огнетушителей**:

1. По **способу доставки**:
    * **Переносные** (**до 20кг**)
    * **Передвижные** (**до 400кг**)
2. По виду огнетушащего вещества:
    * **ОВ** - водные
    * **ОВП** - воздушно-пенные
    * **ОВЭ** - воздушно-эмульсионные
    * **ОП** - порошковый
    * **ОУ** - углекислотный
    * **ОХ** - холодовой
3. По **принципу ветеснения**
    * **З** - закаченный
    * **Г** - с газогенерирующим элементом
    * **Б** - с балоном сдатого или сжиженного газа
4. По **способу восстановления**
    * **Ремонтируемый**
    * **Неремонтируемый**

**Маркировка**: 1 - 2 (3) - 4 - 5 6 (7)

**ТИП — ВМЕСТИМОСТЬ (ВЫТЕСНЕНИЕ) — КЛАСС — МОДЕЛЬ НАЗВАНИЕ (НАЗНАЧЕНИЕ)**

1. Тип огнетушителя (ОП / ОХ / ОУ / ...)
2. Вместимость корпуса
    * **кг** для порошковых
    * **л** для остальных типов огнетушителей
3. Принцип вытеснения (З, Б, Г) 
4. Класс пожара, для которого предназначен
5. Модель
6. Условное название
7. Условное назначение  

##

## 54. Нормы оснащения помещений и транспортных средств огнетушителями и порядок их использования.

Количество и тип необходимых огнетушителей, устанавливают исходя из:

* **Величины пожарной нагрузки**
* **Категории объекта**
* **Размера объекта**

**Для автотранспортных** - **порошковые** или **хладоновые** огнетушители

* **Легковые и грузовые** - один **ОП-2**
* **Автобусы особо малого класса** - один **ОП-2**
* **Автобусы малого класса** - два **ОП-2**
* **Автобусы среднего класса** - один **ОП-5 в кабине** и один **ОП-2 в салоне**. 
* **Большегрузные** - один **ОП-5**

##

## 55. Порядок действий при пожаре работника, руководителя и должностного лица организации.

1. **Сообщить о пожаре** в пожарную охрану и **поставить в известность руководство**
2. При возникновении угрозы жизни - **организовать спасение людей**
3. **Проверить автоматические системы** противопожарной защиты
4. **Остановить работу** и поспособствовать предотвращению развития пожара и задымления
5. **Эвакуировать не участвующих** в ликвидации пожара
6. **Руководить тушением пожара** до прибытия подразделения пожарной охраны
7. **Обеспечить соблюдение требований безопасности** при тушении пожара
8. **Эвакуировать материальные** ценности
9. **Предоставить доступ** подразделениям пожарной охраны к очагу пожара

##

## 56. Виды противопожарных инструктажей и сроки их проведения.

**Противопожарный инструктаж** - **доведение до работников требований** пожарной безопасности, **изучение пожарной опасности** процессов производств, **средств противопожарной защиты** и **действий в случае пожара**.

**Виды** противопожарных инструктажей:

1. **Вводный** - проводится со всеми работниками, вновь принимаемыми на работу, с прибывшими на производственное обучение или практику.
2. **Первичный** - проводится со всеми вновь принятыми на работу, с переводимыми из одного подразделения организации в другое, с работниками, выполняющими новую для них работу
3. **Повторный** - проводится со всеми работниками, **не реже одного раза в год**, а с работниками организаций, **имеющих пожароопасное производство, не реже одного раза в полугодие**
4. **Внеплановый** - проводится **при изменении** правил, норм, инструкций по пожарной безопасности, при изменении технологического процесса производства, замене или модернизации оборудования, материалов, при нарушении работниками требований пожарной безопасности
5. **Целевой** - **при выполнении разовых работ**, связанных с повышенной пожарной опасностью

##

## 57. Вводный и первичный инструктаж, сроки проведения, их содержание.

**Вводный** противопожарный инструктаж проводится:

* **Проводится руководителем** организации или лицом, ответственным за пожарную безопасность, 
* **В специально оборудованном помещении**
* **С использованием наглядных пособий** и учебно-методических материалов
* **Со всеми работниками**, вновь принимаемыми на работу

**Заканчивается практической тренировкой** действий при возникновении пожара **и проверкой знаний** средств пожаротушения и систем противопожарной защиты

**Первичный** противопожарный инструктаж проводится непосредственно на рабочем месте: 

* **Осуществляется лицом, ответственным за обеспечение пожарной безопасности** в каждом структурном подразделении
* Проводится с каждым работником **индивидуально** или с группой лиц, обслуживающих однотипное оборудование, и в пределах общего рабочего места.
* Со всеми **вновь принятыми на работу**, с **сезонными** работниками; 

##

## 58. Повторный, внеплановый и целевой противопожарный инструктаж, сроки проведения и краткое содержание.

**Повторный** противопожарный инструктаж проводится:

* **Проводится по программе первичного** противопожарного инструктажа
* **Проверяются знания** по пожарной безопасности:
    * Умение пользоваться **первичными средствами пожаротушения**
    * Знание **путей эвакуации**
    * Знание **систем оповещения о пожаре**
    * Знание **управления процессом эвакуации** людей

**Внеплановый** противопожарный инструктаж проводится: 

* При **изменении правил**, норм, инструкций по пожарной безопасности
* При **нарушении требований** пожарной безопасности работниками
* При **поступлении информации о происшествиях на аналогичных производствах**

**Целевой** противопожарный инструктаж проводится: 

* При **выполнении разовых работ**, связанных с повышенной пожарной опасностью
* При **ликвидации последствий аварий**, стихийных бедствий и катастроф
* При **подготовке мероприятий** с числом участников более 50 человек

Целевой инструктаж **завершается проверкой знаний и навыков**:

* Использования **первичных средств пожаротушения**
* **Действий при возникновении пожара**
* **Правил эвакуации**
* **Помощи пострадавшим**

##

## 59. Организационно-техническое обеспечение системы пожарной безопасности организации.

Организационно-техническое обеспечение:

1. **Оценка соответствия** объекта защиты требованиям пожарной безопасности
2. **Организационно-распорядительные документы** по пожарной безопасности
3. **Обучения работников** организации в области пожарной безопасности
4. Организация **пожарной охраны** предприятия
5. Организация и поддержание **систем противопожарной защиты и предотвращения пожаров**

## 

## 60. Основные организационно-распорядительные документы организации, регламентирующие функционирование системы пожарной безопасности.

**Основными документами**, регламентирующими функционирование системы обеспечения пожарной безопасности организации, являются:

1. Приказы руководителя организации:
    * О пожарной безопасности организации (издается ежегодно)
    * Об установлении противопожарного режима в организации
    * О проведении инструктажей;
    * О противопожарной охране
    * О создании пожарно-технической комиссии.
2. Планы:
    * Эвакуации
    * Противопожарных мероприятий
    * Проведения тренировок по эвакуации людей при пожаре
3. Инструкции:
    * О мерах пожарной безопасности
    * О порядке действий работников по обеспечению эвакуации людей при пожаре
4. Журналы:
    * Регистрации инструктажей
    * Учета первичных средств пожаротушения
5. Акты:
    * Технического обслуживания и проверки
    * Обработки деревянных конструкций огнезащитным составом
    * Проверки работоспособности пожарной сигнализации
    * Испытания металлических эвакуационных лестниц

##

## 61. Требования пожарной безопасности в учебных заведениях (содержание зданий и помещений).

* Учреждения перед началом учебного года **должны быть приняты комиссиями**, в состав которых включаются представители государственного пожарного надзора
* **Территория** учреждения **должна постоянно содержаться в чистоте**
* Дороги, проезды и **подъезды к зданиям и пожарным водоисточникам**, а также **доступы к** пожарному **инвентарю** и оборудованию **должны быть всегда свободными**
* **О закрытии** отдельных участков дорог или **проездов**, препятствующим проезду пожарных автомобилей, **следует немедленно уведомить** пожарную охрану
* Противопожарные **разрывы между зданиями не должны использоваться не по назначению**
* На территории **не допускается разведение костров**, сжигание мусора и т.д.
* **Вместимость помещений** должна соответствовать **установленным нормам**.
* **Расстановка мебели** и оборудования **не должна препятствовать эвакуации** людей и доступности средств пожаротушения.
* **Эвакуационные проходы** и лестницы **не должны загромождаться**

##

## 62. Виды и классификация ожогов, оказание первой медицинской помощи при ожогах.

**Ожоги** - **повреждение тканей в результате воздействия высокой температуры**, электрического тока, химических веществ и т.д.

**Виды** ожогов:

* **Термические** - от воздействия тепла
* **Химические** - от воздействия химических веществ
* **Лучевые** - в результате ультрафиолетового и других видов облучения

**Классификация** ожогов **по глубине поражения**:

* **I степень** - повреждение верхнего слоя ороговевшего эпидермиса
    * Небольшой отек и боль
* **II степень** - повреждение эпидермиса до росткового слоя
    * Небольшие пузыри
* **III А степень** - частичное повреждение дермы
    * Пузыри большого размера (до десятков и сотен мл в одном пузыре)
    * Если пузыри разрушены, поверхность имеет пестрый вид с чередованием серых и белых участков с розовыми вкраплениями

* **III Б степень** - тотальная гибель кожи до подкожно-жировой клетчатки
* **IV степень** - гибель кожи и подлежащих тканей

**Первая помощь**

* Изолировать пострадавшего из очага
* Снятие боли энергичным охлаждением пораженного участка тела струей воды или погружением обожженной части в прохладную воду (не меньше 10 мин)
* Чтобы избежать глубокого поражения и других осложнений, обожженную часть тела надо поместить в **теплую воду**
* Однократно смазать обожженную поверхность противовоспалительным кремом
* Наложить сухую стерильную повязку
* Вколоть обезболивающее
* Обеспечить покой, сладкое питье

## 

## 63. Компенсационные выплаты физическим и юридическим лицам, пострадавшим в чрезвычайных ситуациях.

Выплаты для **ликвидации последствий ЧС**:

* На проведение аварийно-спасательных работ
* На проведение неотложных аварийно-восстановительных работ
* На развертывание и содержание пунктов временного проживания и питания
    * На человека в сутки - не менее **550р на проживание**, **100р - на питание**
* Оказание гражданам единовременной материальной помощи 
    * 5'000р на человека
    * До 25'000р – на семью
* Оказание гражданам финансовой помощи в связи с утратой имущества (не жилье).
    * Физическим лицам
        * Частично – до 50'000р 
        * Полностью – до 100'000р рублей
    * Юридическим лицам
        * Частично – до 100'000р
        * Полностью – 200'000р

Выплаты для **ликвидации последствий терактов**:

* На выделяются на проведение аварийно-спасательных работ
* На проведение неотложных аварийно-восстановительных работ
* На развертывание и содержание пунктов временного проживания и питания 
    * На 1 человека в сутки – не менее **550р на проживание**, **100р – на питание**
* На выплату единовременного пособия:
    * Членам семей граждан, погибших в терактах
        * 300'000р в равных долях на каждого члена семьи
    * Семьям граждан, погибших в результате теракта, **на погребение**
    * Гражданам, получившим вред здоровью 
        * легкий - 50'000р
        * тяжкий, средний - 100'000р
    * моральный вред (не пострадал, но находился в заложниках) - 30'000р

##

## 64. Требования к инструкциям о мерах пожарной безопасности в организации.

Инструкции должны отражать следующие вопросы:

* **Порядок содержания** территории, зданий, помещений и эвакуационных путей
* **Мероприятия по обеспечению пожарной безопасности** при эксплуатации оборудования, проведении пожароопасных работ
* Порядок и нормы **хранения и транспортировки взрывопожароопасных веществ и материалов**
* **Места проведения огневых работ**
* **Обязанности и действия работников** при пожаре:
    * Правила **вызова пожарной охраны**
    * Порядок **аварийной остановки оборудования**
    * Правила **применения средств пожаротушения** и установок пожарной автоматики
    * Порядок **эвакуации горючих веществ и материальных ценностей**
    * Порядок **осмотра и приведения в пожаровзрывобезопасное состояние всех помещений**

##

## 65. Содержание путей эвакуации в зданиях. 

* Эвакуационные выходы **должны соответствовать противопожарным нормам** строительного проектирования
* Двери эвакуационных выходов **должны свободно открываться** в сторону выхода
* Эвакуационные пути **должны быть незагромождены**
* На путях эвакуации не должно быть порогов, турникетов и других устройств, препятствующих свободной эвакуации людей
* **Недопустима отделка, облицовка горючими материалами** стен, потолков, ступеней и площадок на путях эвакуации
* На случай отключения электроэнергии **у персонала должны быть электрические фонари**
* В помещениях с массовым пребыванием людей, **покрытия полов должны надежно крепиться к полу**

##

## 66. Пожарно-технический минимум.

**Пожарно-технический минимум** - мероприятие для приобретения должностными лицами, ответственными за пожарную безопасность, знаний, умений и навыков по обеспечению выполнения требований пожарной безопасности в организации.

**Объем знаний по пожарно-техническому минимуму**:

* Знать требования пожарной безопасности организации
* Уметь действовать при возникновении пожара в организации
* Иметь навыки по предупреждению пожара, спасению жизни, здоровья людей и имущества при пожаре

**Организация обучения** проводится со следующими категориями работников:

1. С отрывом от производства:
    * Руководители и главные специалисты организации
    * Ответственные за противопожарную безопасность и проведение инструктажа
    * Руководители добровольной пожарной охраны
    * Работники, выполняющие огневые работы
2. Непосредственно в организации:
    * Руководители структурных подразделений
    * Ответственные за пожарную безопасность в подразделениях
    * Охранники организаций

**Обучение проводится в течение месяца** после приема на работу и с последующей **периодичностью не реже одного раза в три года**

## 

## 67. Возможные и недопустимые действия при термических ожогах различной степени тяжести.

* Прекратить действие фактора ожогового поражения
* Охлаждения места ожога в первые 20 минут после травмы
* Уложить травмированных, которые горят и бегут - на бегу раздувается пламя, а вертикальное положение тела способствует повреждению лица, волос, органов дыхания
* Одежду, которая пристала к обожженной коже, не отрывают, обрезают вокруг ран
* Одежду, которая не сгорела, не намокла и не тлеет - лучше не снимать
* Обожженных необходимо согреть, напоить

##

## 68. Классификация строительных материалов по пожарной безопасности.

Классификация строительных материалов по пожарной опасности **основывается на их свойствах и способности к образованию опасных факторов пожара**

Пожарная опасность строительных материалов **характеризуется свойствами**:

1. Грючесть
    * **Г** - Горючие
        * **Г1** - Слабогорючие
        * **Г2** - Умеренногорючие
        * **Г3** - Нормальногорючие
        * **Г4** - Сильногорючие
    * **Н** - Негорючие
2. Воспламеняемость
3. Способность распространения пламени по поверхности
4. Дымообразующая способность
5. Токсичность продуктов горения

##